<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>

<page xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"
      xlink:title="Русскоязычное сообщество lisp-разработчиков">
    
    <p>Добро пожаловать на <a href="http://lisper.ru">lisper.ru</a></p>

    <h3>Что это?</h3>
    <p >
        Это ресурс о Common Lisp, написанный на Common Lisp
        и акцентирующий внимание на практическом применении Common Lisp.
    </p>

    <h3>Зачем это?</h3>
    <p>Мы преследуем следующие цели:</p>
    <ul>
        <li>
            Популяризация и продвижения языка Common Lisp
            как языка "на каждый день" для решения самых разнообразных (в том числе, самых обыкновенных) задач.
        </li>
        <li>
            Создание русскоязычного сообщества lisp-разработчиков.
        </li>
        <li>
            Развитие инструментальных средств, необходимых для разработки web-приложений на Common Lisp.
        </li>
    </ul>

    <h3>Исходный код</h3>
    <p>
        Исходный код проекта полностью открыт и зависит только от свободного программного обеспечения.
        Доступ к исходному коду проекта можно получить <a href="http://github.com/archimag/rulisp/tree/master">здесь</a>.
        Проект имеет достаточно сложную схему зависимостей и для самостоятельного его запуска необходимо иметь некоторый опыт.
        В данный момент, поддерживается только <a href="http://sbcl.sourceforge.net/">SBCL</a>.
        Инструкцию по установке можно посмотреть <a href="/articles/rulisp-installation.html">здесь</a>
    </p>

    <h3>Помощь</h3>
    <p>
        Проекту нужна помощь. Вы можете помочь проекту участвуя в обсуждениях на форумах, написанием интересных статей, кодированием.
        Форум <a href="forum/rulisp">"Обсуждение проекта"</a> создан специально для обсуждения данного проекта,
        там Вы всегда сможете задать вопрос или внести предложение по улучшению этого ресурса.
    </p>

    Примечание:
    <div>
        В сети достаточно много материалов, рассказывающих о преимуществах lisp,
        но практически нет материалов о практическом использовании. Мы считаем это недоработкой.
        Поэтому, публикуемый материал будет посвящен в основном практическому использованию Common Lisp.
        Безусловно, некоторое количество материала на ресурсе будет посвящено рассказу о
        "прекрасных и удивительных" свойствах lisp,
        но объем подобного материала будет строго дозироваться.
        Пожалуйста, имейте это в ввиду, если решите предложить статью.
    </div>
</page>
